\documentclass{iiufrgs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\usepackage{rotating}
\usepackage{bytefield}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{lscape}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{verbatim}

\onehalfspacing

\tolerance=1
\emergencystretch=\maxdimen
\hyphenpenalty=10000
\hbadness=10000

%\hyphenation{cmdStart}
%\hyphenation{cmdPublishService}
%\hyphenation{cmdSearchIdentifiers}
%\hyphenation{cmdSearchService}
%\hyphenation{cmdConnect}
%\hyphenation{cmdSend}
%\hyphenation{cmdReceive}
%\hyphenation{CALVERT}
%\hyphenation{BETTSTETTER}
%\hyphenation{ARCINIEGAS}
%\hyphenation{DEITEL}
%\hyphenation{MICROSOFT}

\setdescription{topsep=1em,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt}
\setitemize{topsep=1em,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt}
\setenumerate{topsep=1em,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt}

\course{\cgcc}
\title{Um sistema de \textit{following} para interação em Comunidades de Prática}
\author{Pereira}{Matheus}
\advisor[]{Boff}{Elisa}
\coadvisor[]{Silva}{João Luis Tavares da}
\location{Caxias do Sul}{}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{,}{,}

\def\lstlistlistingname{Lista de Trechos de Código}
\def\lstlistingname{Trecho de Código}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{darkgray}{rgb}{0.3,0.3,0.3}
\lstset{
	language=Python,
	escapeinside={(*@}{@*)},
	basicstyle=\scriptsize\color{black}\ttfamily,
	numbers=left,
	numberstyle=\scriptsize\ttfamily,
	stepnumber=1,
	numbersep=5pt,
	tabsize=4,
	extendedchars=true,
	breaklines=true,
	frame=single,
	keywordstyle=\color{black}\textbf,
	keywordstyle=[1]\color{black}\textbf,
	keywordstyle=[2]\color{black}\textbf,
	keywordstyle=[3]\color{black}\textbf,
	keywordstyle=[4]\color{black}\textbf,
	stringstyle=\color{black}\ttfamily,
	showspaces=false,
	showtabs=false,
	xleftmargin=17pt,
	framextopmargin=4pt,
	framexleftmargin=17pt,
	framexrightmargin=5pt,
	framexbottommargin=4pt,
	backgroundcolor=\color{lightgray},
	showstringspaces=false
}

\newcommand{\bitformattingDefault}[1]{%
	\tiny
	\ifnum#1=6$\cdots$\else#1\fi
}
\newcommand{\colorbitbox}[3]{%
	\rlap{\bitbox{#2}{\color{#1}\rule{\width}{\height}}}%
\bitbox{#2}{#3}}
\definecolor{colorPacote1}{rgb}{0.80,0.80,0.80}
\definecolor{colorPacote2}{rgb}{0.89,0.89,0.89}
\definecolor{colorPacote3}{rgb}{0.98,0.98,0.98}

%
% Importando APUD do abntcite.sty
%
\newcommand{\apudname}{apud}
\def\citeopen{(}
\def\citeclose{)}
\newcommand{\apud}[3][]{\citeauthor{#2}\citeopen \citeyear{#2}, \apudname\ %
\citeauthor{#3}, \citeyear{#3}%
\ifthenelse{\equal{#1}{\empty}}{}{, #1}\citeclose}


\begin{document}

\maketitle

\begin{titlepage}
\end{titlepage}

%\begin{comment}
\begin{dedicatoria}
\sffamily\itshape
%O desejo de ir em direção ao outro, de se comunicar com ele, ajudá-lo de forma eficiente, faz nascer em nós uma imensa energia e uma grande alegria, sem nenhuma sensação de cansaço.

"Seja a mudança que você quer ver no mundo."

%Determinação, coragem e autoconfiança são fatores decisivos para o sucesso. Não importa quais sejam os obstáculos e as dificuldades. Se estamos possuídos de uma inabalável determinação, conseguiremos superá-los. Independentemente das circunstâncias, devemos ser sempre humildes, recatados e despidos de orgulho.



\textsc{Dalai Lama}
\end{dedicatoria}

\begin{agradecimentos}


Aos meus pais, José Silmar Ferreira Pereira e Clarice Degasperi Pereira, pelo empenho em sempre oferecer as melhores condições possíveis, diria até impossíveis, para minha educação e desenvolvimento como pessoa.

Aos meus avós, Eliseu Vitorino Pereira e Judite Ferreira Pereira, pois estiveram sempre presentes e ensinaram-me lições importantes desde o princípio. Em especial, durante os últimos quatro anos e meio, fui acolhido em sua residência, pude conviver e aprender com eles valores que carregarei comigo para sempre. Posso considerá-los como meus segundos pais.

À minha irmã, Gisele Degasperi Pereira, pela oportunidade de crescer e aprender juntos, além de todos meus familiares, não citados aqui.


À Dra. Elisa Boff que durante todo o desenvolvimento deste trabalho dedicou seu tempo e orientou as atividades e esforços para que a execução do mesmo fosse possível.

Ao Dr. João Luis Tavares da Silva mentor e co-orientador deste trabalho. Professor e amigo, esteve sempre disposto a colaborar para que o desenvolvimento e sucesso do trabalho fosse alcançado.

Ao Dr. Tiago Thompsen Primo companheiro de infindáveis conversas dos mais diversos assuntos, desde representações de interesses de usuários para recomendações até a forma como fazer um bom chimarrão ou capuccino.

Aos meus amigos e colegas de trabalho e estudos Luciano Camargo Cruz, João Toss Molon e Felipi Medeiros Macedo.

Ao Dr. Alexandre Moretto Ribeiro e ao Dr. João Luis Tavares da Silva, pela oportunidade profissional que proporcionam a todos os colegas na HaDi.Com e Instituto Communitas.

\newpage

A todos aqueles que de alguma forma colaboraram para este trabalho e, por motivos desconhecidos, não foram citados nesses agradecimentos.

\vspace{20px}

A todos vocês, minha sincera gratidão.

%. mentor

%Agradecimento.



%\vspace{20px}

%Agradecimento 2.

\vspace{90px}

\hfill Matheus Pereira
\end{agradecimentos}
%\end{comment}
\tableofcontents

\chapter*{Lista de acrônimos}

\vspace{20px}

\begin{acronym}[XXXXXXXXXX]
\acro{AJAX}[AJAX]{\textit{Asynchronous Javascript and XML}}
\acro{API}[\textit{API}]{\textit{Application Programming Interface}}
\acrodefplural{API}[\textit{APIs}]{\textit{Application Programming Interfaces}}
\acro{CoP}[CdP]{comunidade de prática}
\acrodefplural{CoP}[CdPs]{comunidades de prática}
\acro{CoPPLA}[\textit{CoPPLA}]{\textit{Communities of Practice Plataform}}
\acro{CMF}[CMF]{\textit{Content Management Framework}}
\acro{CMS}[CMS]{\textit{Content Management System}}
\acro{DTML}[DTML]{\textit{Document Template Markup Language}}
\acro{GUI}[\textit{GUI}]{\textit{Graphical User Interface}}
\acrodefplural{GUI}[\textit{GUIs}]{\textit{Graphical User Interfaces}}
\acro{GPL}[\textit{GPL}]{\textit{General Public License}}
\acro{HTML}[HTML]{\textit{HyperText Markup Language}}
\acro{I18N}[I18N]{\textit{Internationalization}}
\acro{LDAP}[LDAP]{\textit{Lightweight Directory Access Protocol}}
\acro{ORM}[ORM]{\textit{Object Relational Mapper}}
\acro{PAS}[\textit{PAS}]{\textit{Pluggable Authentication Service}}
\acro{PZP}[PZP]{Python/Zope/Plone}
\acro{TAL}[TAL]{\textit{Template Attribute Language}}
\acro{TALES}[TALES]{\textit{Template Attribute Language Expression Syntax}}
\acro{ZCML}[ZCML]{\textit{Zope Configuration Mark-up Language}}
\acro{ZCA}[ZCA]{\textit{Zope Component Architecture}}
\acro{ZMI}[ZMI]{\textit{Zope Management Interface}}
\acro{ZODB}[ZODB]{\textit{Zope Object Data Base}}
\acro{Zope}[Zope]{\textit{Z Object Publishing}}
\acro{ZPT}[ZPT]{\textit{Zope Page Template}}
\acro{ZTK}[ZTK]{\textit{Zope Toolkit}}

\acro{HTTP}[\textit{HTTP}]{\textit{Hypertext Transfer Protocol}}
\acro{UML}[\textit{UML}]{\textit{Unified Modeling Language}}
\acro{XML}[\textit{XML}]{\textit{Extensible Markup Language}}
\acro{RSS}[RSS]{\textit{Really Simple Syndication}}



\end{acronym}

\listoffigures

\listoftables

\lstlistoflistings

\keyword{Comunidades de Prática}
\keyword{Ambientes de Aprendizagem}
\keyword{Colaboração}
\keyword{Sistemas de Recomendação}
\keyword{Python}
\keyword{Zope}
\keyword{Plone}


\begin{abstract}
Este trabalho apresenta um sistema de following, de usuários e temas, desenvolvido para ampliar e estimular a interação entre os participantes de comunidades de prática. Neste ambiente, conhecer e interagir com outros indivíduos é fundamental no processo de aprendizagem e a existência de ferramentas que apoiem as práticas é o que define o sucesso de uma comunidade. Esta rede de relacionamentos representa um interesse distribuído dos participantes por determinados assuntos. O sistema de following captura e representa estes interesses de modo a considerá-los para recomendações na plataforma CoPPLA. É por meio destas sugestões oferecidas pelo sistema de recomendação, que os usuários são convidados a colaborar com outros participantes ou a conhecer novos temas de interesse.
\end{abstract}

\begin{englishabstract}{English Abstract}{Communities of Practice, Learning Environments, Collaboration, Recommendation Systems, Python, Zope, Plone}
This paper presents a Following System, for users and topics, designed to improve and to encourage interaction among participants in communities of practice. In this environment, is very important to meet and to interact with other individuals in the learning process and also the supply of tools to support the practices is what defines the success of a community. This relationships network can be compared with an interest of participants distributed by certain subjects. The Following System captures and represents these interests in order to consider them for recommendations on the CoPPLA platform. It is through these suggestions offered by the recommendation system, that users are invited to collaborate with other participants or to discover new topics of interest
\end{englishabstract}

\acresetall
\include{conteudo/capitulo1}
\include{conteudo/capitulo2}
\include{conteudo/capitulo3}
\include{conteudo/capitulo4}
%\include{conteudo/capitulo5}

\include{conteudo/solucao}
\include{conteudo/validacao}
\include{conteudo/capitulo6}

\bibliography{tcc}
\bibliographystyle{abnt}

\end{document}
